%% Anexos
\begin{anexosenv}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%% Anexo A
\chapter{Código fonte da Aplicação} \label{anexo:a}
O código-fonte da aplicação se encontra publicamente disponível sob licença MIT em \\
https://github.com/g0dkar/ajuda-ai

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%% Anexo B
\chapter{Especificação de Casos de Uso} \label{anexo:b}

\section*{Especificação do Caso de Uso 01 --- Doação}
\subsection*{Objetivo}
Este documento tem por objetivo descrever todos os fluxos envolvidos no Caso de Uso 01 - Doação. São listados e detalhados todos os atores, fluxos, requisitos funcionais e não-funcionais.

\subsection*{Identificação dos Atores}
Esta secção lista e descreve todos os atores envolvidos nos fluxos que compõem o Caso de Uso 01 - Doação.
\begin{lista}
  \item \textbf{Usuário}: Qualquer pessoa que utiliza o Ajuda.Ai;
  \item \textbf{Cliente}: Interface através da qual o Usuário utiliza o Ajuda.Ai.
\end{lista}

\subsection*{Identificação dos Fluxos}
Esta seção lista e descreve todos os fluxos que compõem o caso de uso.
\begin{lista}
  \item \textbf{Efetuar Doação}: Este fluxo descreve como se dá a efetuação de uma doação a uma Instituição.
\end{lista}

\subsection*{Detalhamento dos Fluxos}
\begin{lista}
  \item \textbf{Efetuar Doação}: Este fluxo especifica a ação de efetuar uma doação a uma Instituição. O usuário fornece dados ao cliente o qual, junto ao sistema, faz uma ordem de pagamento junto ao \emph{Gateway} configurado para a Instituição.
    \begin{itemize}
    \item \textbf{Atores}: Usuário, Cliente;
    \item \textbf{Pré-Condições}: Nenhuma;
    \item \textbf{Pós-Condições}: Nenhuma;
    \item \textbf{Requisitos Funcionais}: O sistema deve prover uma interface para execução da doação.
    \end{itemize}
	
    \textbf{Fluxo Básico}
    \begin{enumerate}
    \item O ator Cliente mostra ao ator Usuário informações sobre uma Instituição;
    \item O Usuário decide efetuar uma doação a Instituição;
    \item O Cliente solicita os dados para doação: Valor, Se o nome de quem está doando pode ou não ser publicado, Se os custos operacionais do \emph{Gateway} devem ser embutidos no valor da doação, E-mail e Nome;
    \item O Usuário informa os dados solicitados;
    \item O Cliente envia os dados ao Sistema;
    \item O Sistema valida os dados;
    \item O Sistema registra a ordem de pagamento no SGBD;
    \item O Sistema retorna ao Cliente os dados do pagamento a ser efetuado pelo Usuário;
    \item O Cliente direciona o Usuário ao \emph{Gateway} para continuar o processo de pagamento;
    \item O caso de uso se encerra.
    \end{enumerate}
    
    \textbf{Fluxo Alternativo A} \\
    No Passo 5, caso exista algum erro de comunicação entre Cliente e Sistema:
    \begin{enumerate}
    \item Uma mensagem de erro é exibida ao Usuário informando da falha;
    \item O fluxo retorna ao passo 1.
    \end{enumerate}
    
    \textbf{Fluxo Alternativo B} \\
    No Passo 6, caso exista algum erro de validação das entradas:
    \begin{enumerate}
    \item Todos os erros de validação encontrados são retornados ao Cliente;
    \item O fluxo retorna ao passo 1.
    \end{enumerate}
\end{lista}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\end{anexosenv}