% ----------------------------------------------------------
% Trabalhos Futuros
% ----------------------------------------------------------

%% Para tornar os trabalhos futuros um capítulo a parte, use \chapter{Trabalhos Futuros}
\section{Trabalhos Futuros}

O trabalho de \citeauthor{belleflamme2010} discute algumas conclusões teóricas sobre porque organizações sem fins lucrativos tendem a ter mais sucesso utilizando \emph{crowdfunding} examinando literatura sobre Teoria de Falha Contratual. Essa teoria se baseia no limite das motivações financeiras dos donos do negócio através de medidas como proibição ou limite dos dividendo de lucros ou doação compulsória dos lucros para projetos sociais. No contexto de empreendimentos sociais, \citeauthor{lehner2013crowdfunding} argumenta que isso pode ser visto como um forte sinal que a organização não visa lucro e pode convidar outras formas de participação dos apoiadores como, por exemplo, trabalho voluntário.

Neste sentido, se planeja a implementação de uma espécie de limite mensal para repasse financeiro onde o excedente é guardado para o mês seguinte. Por exemplo, uma meta de R\$ 1.000,00 mensais é proposta. Considerando que R\$ 1.250,00 tenha sido arrecadado ao final do mês apenas R\$ 1.000,00 seria repassado a organização e os R\$ 250,00 restantes seriam inclusos no mês seguinte, que começaria com R\$ 750,00 restantes para alcançar a meta.

Em suas próximas versões, é pretendido dar a opção ao usuário para que sejam feitas doações recorrentes. Esse modelo é utilizado por plataformas como Patreon\footnote{https://www.patreon.com} para apoio, em sua maioria, a projetos artísticos e é uma modalidade de doação que vem crescendo bastante e é uma evolução natural do modelo tradicional de \emph{crowdfunding}. Essa forma de doação é vantajosa para as Instituições uma vez que o montante mensal fixo oriundo das doações pode ser considerado como fluxo de caixa e também para o doador, pois a automação do processo de doação pode manter a ajuda permanente sem que o doador precise dedicar tempo a isso com frequência.

Devido a disponibilização de ferramentas robustas para acompanhamento dos pagamentos e planejamento financeiro disponibilizadas pelos \emph{Gateways} de Pagamento o Caso de Uso 03 - Acompanhamento das Doações ainda não foi implementado na versão atual da ferramenta.